%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex

\begin{exoApp}{10}{2}[Analyse et synthèse]
A l'aide d'un raisonnement par analyse et synthèse, déterminer toutes les fonction $f$ dérivables sur $\R$ et à valeurs réelles, telles que, pour tout réels $x$ et $y$, $f(x+y)=f(x)+f(y)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
  Raisonnons par analyse et synthèse.

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Analyse}
  \end{itemize}
  Soit $f:\R \to \R$ vérifiant, pour tous $x$ et $y$, $f(x+y)=f(x)+f(y)$. Pour $x=y=0$, on obtient $f(0)=f(0)+f(0)$,donc $f(0)=0$.

  Fixons $y\in \R$, et dérivons par rapport à $x$ ($f$ est dérivable). On obtient alors, pour tout $x\in \R$ \[ f'(x+y)=f'(x) \]
  En prenant $x=0$, cela donne $f'(y)=f'(0)$. Ceci étant valable pour tout $y\in \R$, on en déduit que $f'$ est une fonction constante. On écrit alors $f':x\mapsto a$, avec $a\in \R$, ce qui donne, en prenant une primitive : \[ f:x\mapsto ax+b \]
  avec $a$ et $b$ deux réels. Mais puisque $f(0)=0$, on en déduit que $b=0$.

  On a bien réduit l'étendue des possibilités; on passe à la synthèse.
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Synthèse}
  \end{itemize}
  Soient $a\in \R$, et $f:x\mapsto ax$. On remarque alors :
  \begin{align*}
    \forall~(x,y)\in \R^2,\,f(x+y) &= a(x+y) \\
    &= ax+ay = f(x)+f(y)
  \end{align*}
  Ainsi, la $f$ vérifie bien l'équation fonctionnelle.

  \textbf{Bilan} : l'ensemble des fonctions de $\R$ dans $\R$, vérifiant pour tous réels $x$ et $y$, $f(x+y)=f(x)+f(y)$ est \[ \left \{ x\mapsto ax,\, a \in \R \right \} \]
\end{correction}
